#### 2.

圭多不在法国期间，亚该亚王子继续在海上和陆地上与威尼斯斗争，并与伊庇鲁斯的新统治者建立了重要联系。他在 1237 年恢复了被保加利亚人摧毁的伊庇鲁斯国，居住在阿尔塔，势力远达马其顿。他自称为希腊的暴君。现在似乎是他继续扩张并夺取约翰-巴特兹（John Batatzes）于 1246 年征服的帖撒罗尼迦的有利时机。因为现在，一个孩子继承了尼凯亚的皇权。迈克尔-安杰洛斯认为自己在那里受到的威胁最大，因此他寻求获得弗兰肯人甚至意大利的支持。他与两个西西里的国王曼弗雷德（Manfred）缔结了联盟，并于1259年6月将女儿海伦娜嫁给了曼弗雷德，并将科孚岛、杜拉佐和瓦洛纳赐给了她。

与此同时，他将次女安娜-安吉拉嫁给了寡居的亚该亚王子，并将塞萨利和菲西奥提斯的庄园送给了王子。他的两个女婿，一个在南意大利，另一个在希腊，都是最有权势的统治者。通过相互通婚和与阿尔塔的暴君通婚，他们认识到巴尔干地区的伊庇鲁斯国是抗衡希腊皇帝日益强大的必要力量，但他们自己也确保了介入那里并进行征服的可能性。

拜占庭最强大的伟人米海尔八世-帕里奥洛格斯（其贵族家族与科姆内斯家族有血缘关系）刚刚登上尼西亚的王位。巴特泽斯于 1254 年去世，他的儿子西奥多二世-拉斯卡里斯于 1258 年去世，帕莱奥洛戈斯于是为他未成年的继承人约翰四世夺取了摄政权，并于 1259 年 1 月 1 日加冕为共同皇帝。迈克尔八世首先与阿尔塔的暴君翻脸，后者憎恨他是篡位者，并自己谋求帝位。现在必须决定谁能赢得君士坦丁的首都和王冠，是埃皮罗斯的统治者还是尼凯亚的皇帝。

后者派他的弟弟、塞巴斯托克拉夫特人约翰-科姆涅诺斯率领大军前往马其顿。他的对手装备精良，并得到了他的儿子 Nikephoros 和私生子 John 的建议和支持。曼弗雷德国王向他派遣了四百名骑士，他的另一个女婿，亚该亚王子甚至亲自向他派遣了自己的军队、伯罗奔尼撒人、来自底比斯和雅典的拉罗什战士以及来自欧波亚、纳克索斯和博多尼察的军队。莫雷亚纪事》第 61 页提到了指挥官奥托-德拉罗什（Otto de la Roche）的名字，他是圭多的兄弟和保释人。另见 Liv. de l. 这表明，在卡里迪被他击败的前对手中，没有人现在拒绝跟随他从军。维尔哈杜安正处于辉煌的顶峰；他是希腊的主人；难怪他野心勃勃，想要赢得新的桂冠，为他美丽的帝国增添新的土地。1259 年 10 月，敌军在马其顿西部边境的佩拉哥尼亚平原发生冲突。由于私生子约翰的背叛，法兰克骑士的傲慢无礼触怒了他，埃皮罗特人又突然抛弃了他，英勇的维尔哈杜安和他的战士们独自面对更强大的敌人，结果他输掉了战斗。曼弗雷德的德意志骑士在英勇防守后倒下了，莫罗特贵族被砍倒或炸成碎片。王子本人也被追击的敌人从藏身处拉了出来，因为他的面部特征，尤其是一颗突出的牙齿，使他很容易被认出来。布鲁耶尔的戈特弗里德、安塞林-德-图西和其他许多领主也落入拜占庭人之手。

佩拉哥尼亚之战一举粉碎了残暴的维尔哈杜安建立起来的政治大厦；瓦解了帕拉伊奥洛戈斯最强大的两个对手--埃皮罗斯和伯罗奔尼撒的联合势力--的抵抗。他因此扫除了在君士坦丁堡恢复拜占庭帝国的最大障碍。塞巴斯托克拉夫特人约翰立即征服了阿尔塔；他的一部分军队甚至深入雅典公国，并在底比斯围攻了圭多的兄弟和保释人奥托-拉罗什。约翰也脱离了他的新盟友，匆忙回到他父亲身边，重新夺回了阿尔塔。这迫使塞巴斯托克拉特人离开波欧提亚回国。

他把战俘带到了他在兰普萨科斯的皇兄那里。已经可以自诩为拜占庭帝国复兴者的迈克尔八世要求被羞辱的亚该亚王子将整个伯罗奔尼撒半岛割让给他这个希腊的合法领主作为赎金；但战俘拒绝以这样的代价换取自由。如果他以时效和征服权来反对帕拉伊奥洛戈斯的要求，那么他拒绝的理由也不会给皇帝留下任何印象。更重要的是囚犯关于法兰克封建国家性质的论点，根据他的论点，他作为王子只是同辈中的第一位，对男爵没有任何权力，没有他们的同意，他不能处置自己和他们的土地。米夏埃尔八世在进攻君士坦丁堡无果后返回了亚洲。

希腊的征服者们终于受到了审判；拜占庭的反动浪潮正从亚洲发起，席卷鲍德温二世在博斯普鲁斯海峡的帝国残余。

雅典公爵被这些重大事件从法国召回，在克拉伦扎港登陆。由于路易九世的判决为他出色地解决了与亚该亚王子的争端，希腊立即没有其他王朝能享有同样的声望了。国家的绝境迫使男爵们聚集在安德拉维达，安娜公主甚至任命这位不幸囚犯的前对手为亚该亚的保释人或摄政王。莫雷亚编年史》第 66 页明确指出，公爵从法国回来后，被男爵会议任命为公国的 "总督"。

圭多当场接受了这一光荣的任务，似乎暂时没有返回底比斯和雅典。DVX. GVI.DVX.ATENES，背面：DE CLARENTIA，这里唯一一枚雅典公爵的硬币，似乎是圭多作为 Bail Achaias 铸造的。De Saulcy，引用如前。由于他首先寻求在亚该亚和威尼斯共和国之间促成和平，他立即释放了被维勒哈杜因的威廉二世囚禁的三位领主 Euboeas、Guglielmo 和 Narzotto。他试图通过向迈克尔八世派遣使节，以巨额赎金换取王子们的释放，但胜利的皇帝并不领情。很快，更可怕的事件发生了，震撼了整个法兰克希腊。

拉丁人在君士坦丁堡的统治逐渐受到威胁，只有通过与帕拉伊奥洛哥人休战，拉丁人才获得了最后短暂的喘息机会。年轻的鲍德温二世皇帝曾多次穿越西欧，呼吁当地统治者和教皇拯救他，但都无果而终。他自己设法筹集到的微薄资源只是沧海一粟。在巨额债务的压迫下，他变卖了在君士坦丁堡所拥有的一切；他卖掉了珍贵的文物，甚至把宫殿屋顶上的铅块也变成了钱。他甚至不得不将自己与布里埃纳的约翰的女儿玛丽所生的儿子菲利普交给债权人威尼斯商人作为抵押。

西方唯一还能阻止帕拉伊奥洛格斯前进并有足够理由这样做的势力是威尼斯共和国。多年来，威尼斯共和国与维尔哈杜安争夺欧波亚的战争消耗了它的力量，而现在，迈克尔皇帝正试图通过热那亚削弱它的力量。热那亚人和他们的敌人比萨人一样，没有参加拉丁十字军东征和法兰克人对希腊的征服，而是在叙利亚建立了自己的贸易公社，他们是威尼斯在地中海的劲敌。自1255年以来，他们一直在阿克与威尼斯共和国进行着一场绝望的战争，直到1258年6月，他们才被迫离开他们最重要的殖民地，将其拱手让给威尼斯人。仇恨和复仇的欲望激起了他们的斗志，现在他们试图在胜利者的黎凡特贸易中心给对手致命一击，因此他们向帕莱奥洛戈罗提出成为征服君士坦丁堡的盟友。1261 年 3 月 13 日，热那亚全权代表在吕底亚的尼姆法翁与他缔结了一项条约，热那亚承诺用一支舰队支持希腊皇帝的事业；作为回报，利古里亚共和国被保证在罗马帝国享有充分的贸易自由，并且一旦征服君士坦丁堡，热那亚将享有在其首都建立据点的专有权。热那亚因此与拜占庭皇帝建立了自亚历克西奥斯-科姆涅诺斯（Alexios Komnenos）以来威尼斯人一直保持的关系，热那亚人从此被排除在黎凡特和黑海贸易之外。 热那亚人在君士坦丁堡郊区加拉塔（Galata）的定居肯定是威尼斯可能遭受的最沉重打击之一。

但在热那亚救援舰队出现在赫勒斯滂海峡之前，君士坦丁堡就在一次幸运的希腊政变中陷落了。凯撒亚历克西奥斯-梅利塞诺斯-斯特拉戈普洛斯（Alexios Melissenos Strategopulos）作为米迦勒皇帝的将军进入色雷斯打击叛乱的埃皮罗特斯（Epirotes），1261 年 7 月 25 日晚，他仅凭 800 名比塞尼亚骑兵和少量步兵就攻占了这座守卫薄弱、当时几乎不设防的城市。拉丁十字军东征的英雄们经过惨烈的战斗才得以征服的希腊帝国的首都，现在只需几个小时就能重新征服。入侵者的惊慌失措和点燃的大火使弗肯兰人的抵抗陷入瘫痪，他们没有能够激发勇气的领袖。拉丁皇帝鲍德温二世现在发现自己的处境与束手无策的阿莱克西奥斯三世一样；他对抵抗感到绝望，带着一群逃兵登上一艘威尼斯桨帆船逃走了。

信使将这一消息带到了位于吕底亚的尼姆法翁的希腊皇帝的营地；他大吃一惊，疑虑重重。8 月 15 日，迈克尔八世穿过奥雷亚门（Porta Aurea）进入君士坦丁城，在圣母像 "向导 "的后面大步走着。在拉丁人统治期间，这座城市完全被忽视，变得贫穷和面目全非。米海尔八世-帕里奥洛格斯在圣索菲亚教堂接受了东正教宗主教的庄严加冕，从此自称为新君士坦丁。Imp. et moderator Romanorum Ducas Angelus Comninus Paleologus, novus Constantinus"。宗主教日耳曼诺斯让人在圣索菲亚大教堂两根斑岩柱子之间铺设的地毯上描绘了皇帝米迦勒的头衔和君士坦丁的长袍。Pachymeres VII，第 614 页。

拜占庭的法兰克帝国是西方十字军贵族、威尼斯人自私自利的商业精神和罗马教皇的等级观念的产物，它在悲惨地存在了 57 年后就此灭亡，只留下了毁灭和无政府状态的痕迹。既然在国家生活中，一切通过行动形成的事物的存在价值都来自于创造力和进步力量的衡量，那么可以判断，拉丁人的那个被虐待的骑士封建国家是历史上最没有价值的现象之一。德国哲学家的诡辩格言 "一切存在都是合理的 "在这里变得荒谬可笑。

拜占庭帝国的复辟终于弥补了违反国际法的一大罪行。然而，令人欣慰的复辟却再也无法将这个国家机构中四分五裂的成员团结起来。就像神话中被肢解的佩利亚斯能够重新崛起一样，拜占庭国家也是如此。古希腊和群岛中的岛屿仍然归弗兰肯人所有，而教皇和有关欧洲列强则继续维护拉丁人对拜占庭的王位请求者，阻止帕拉伊奥洛吉帝国的强大和抵御土耳其人的进攻。帝国治所从尼西亚转移到君士坦丁堡，使希腊的小亚细亚失去了最强大的生命力，使土耳其部落更容易征服这片土地，它不再是亚洲一侧博斯普鲁斯海峡和赫勒斯滂海峡的储藏室和先进堡垒。另一方面，拜占庭帝国在君士坦丁堡的重建至少是加强欧洲希腊化的一个实际条件。拉丁人无法在博斯普鲁斯海峡维护自己的地位，也无法在其他希腊国家永久地巩固自己的地位，这使希腊民族免于从现存民族的行列中消失的命运。
